# Заклинания IV круга
![helmet-6.png](../img/helmets/helmet-6.png "Заклинания IV круга")

<!-- Spell: Blessing -->
## Благословение
*Необходимо выбрать атрибут*

Избранный благословляет на какой-нибудь тип действий,
после чего благословенного ждёт в обозначенных начинаниях только успех.

#### Примеры
 - **Жрец:** Читает молитву
 - **Кузнец:** Затачивает оружие
 - **Варвар:** Воодушевляет боевым кличем

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

При прочтении заклинания выбирается конкретное действие -- пара атрибутов.
(Один атрибут из этой пары должен быть тем, что был выбран при изучении заклинания.)
Пока эффект заклинания активен, все такие действия цели совершаются с лёгкостью --
Минимальное возможное количество успехов приравнивается к *Показателю Шкалы*.
Время действия определяется результатом броска.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Литания>>:**  
   Верующий получает благодать сам
 - **Уровень 2 -- <<Взгляд>>:**  
   Жрец может наложить благословение одним своим присутствием,
   и благословлённый должен находиться в пределах прямого восприятия
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Молитва>>:*  
      Святой может благословить хорошо знакомую цель на любом расстоянии
    * *Эффект <<Нисхождение благодати>>:*  
      Святой может благословить *всех*, кто непосредственно видит или слышит его.
      Благословение сохраняется в пределах прямого восприятия

Каждый уровень этого заклинания позволяет выбрать одну специализацию,
но все специализации должны относиться к разным группам атрибутов
(не более одного Социального, не более одного Ментального, не более одного Физического)

---
<!-- Spell: Vampiric -->
## Вампиризм
Маг получает возможность вытягивать жизненную силу из поверженных противников,
исцеляя тем самым себя или своего союзника.

#### Примеры
 - **Электроман:** Останавливает сердце противника и получает его энергию
 - **Люминатор:** Высасывает свет из противников
 - **Тауматург:** Перекачивает кровь

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

При успешной активации заклинания на мага накладывается эффект,
вытягивающий жизненную силу при нанесении им физического урона в ближнем бою.
Каждый пункт нанесённого вампиром урона восстанавливает цели 1 ед. здоровья. 

Время действия определяется результатом броска.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Вампир>>**:  
   Вампир может восстанавливать здоровье сам
 - **Уровень 2 -- <<Тауматург>>:**  
   В момент прочтения заклинания вампир выбирает союзника в пределах непосредственного восприятия,
   и можете восстанавливать здоровье этому союзнику, пока тот не отдалится
 - **Уровень 3 -- <<Жрец резни>>**  
   Вампир может восстанавливать здоровье нескольким союзникам
   в зоне непосредственного восприятия, включая себя.
   Суммарный объём восстановленного здоровья может превышать объём выпитых сил.
   Количество целей не может превышать показатель Шкалы

---
<!-- Spell: Divination -->
## Гадание
Гадатель может узнать информацию о том, на кого или на что гадает.

#### Примеры
 - **Повелитель Зверей:** Общается со зверями, посылает их поиски
 - **Шаман:** Спрашивает у духов
 - **Телепат:** Чувствует след в коллективном бессознательном

#### Эффект
*Тип: [Долгое], [Мгновенное]*

Для гадания рекомендуется иметь личный предмет, некий <<след>> или свойство объекта гадания.
Их отсутствие (либо их низкое качество) сильно ухудшает эффект,
а наличие *качественного* следа, наоборот, усиляет.
Игромеханически это может повысить или понизить эффективный уровень заклинания.

Подробнее о <<следах>> написано в заклинании [<<Поиск>>][поиск].

Количество эффективных успехов определяет количество вопросов,
которые может задать чародей в отношении цели гадания.
Качество вопросов определяется уровнем заклинания.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Гадалка>>:**  
   Вопросы категории да/нет. 
   Уточнение будет считаться следующим вопросом
 - **Уровень 2 -- <<Провидец>>:**  
   Стандартные вопросы, на которые даются простые ответы из одного-двух слов.
   Уточнение будет считаться следующим вопросом
 - **Уровень 3 -- <<Пророк>>:**  
   Мастер даёт качественные, развёрнутые ответы
 - **Совершенный уровень -- <<Мессия>>:**  
   Мастер отвечает так, как ответил бы на критический успех в тесте на Проницательность

---
<!-- spell:dissonance -->
## Диссонанс
Усиление [<<Замешательства / Оглушения>>][замешательство-оглушение],
[<<Испуга / Омерзения>>][испуг-омерзение] и [<<Пут>>][путы]

Диссонанс -- это квинтэссенция вводящих в замешательтво и сомнения мыслей и внешних раздражителей,
практически полностью выводящих противника из строя.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Временное] **и** [Мгновенное]*

**Мгновенный эффект:**
Атака, Защита и Храбрость цели уменьшаются на число эффективных успехов.

**Пассивный эффект:**
Подвижность цели снижена по общим правилам.
Время действия эффекта определяется числом эффективных успехов.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Помутнение>>:**  
   Заклинатель вводит в диссонанс одиночную цель на расстоянии касания
 - **Уровень 2 -- <<Сердечный приступ>>:**  
   Заклинатель вводит в диссонанс одиночную цель в пределах восприятия
 - **Уровень 3:**
    * *Эффект <<Кто все эти люди?>>:*    
      Заклинаьтель подвергает диссонансу несколько целей в пределах своего восприятия.
      Количество целей зависит определяется показателем Шкалы
    * *Эффект <<Массовое расстройство>>:*    
      Заклинаьтель подвергает диссонансу группу противников, находящихся неподалёку.
      Обычные правила диссонанса игнорируются, вместо этого противники получают урон,
      зависящий от размера группы:
        + Небольшие группы *уязвимы* для такого воздействия --
          они получают урон, равный числу *эффективных* успехов
          (эквивалентно атаке *массовым* оружием)
        + Средние группы *крайне уязвимы* для такого воздействия --
          они получают урон, равный *общему* числу успехов на активации заклинания
          (эквивалентно атаке *мощным массовым* оружием).         
          Защита противников игнорируется, если они не обладают соответсвующим магическим сопротивлением
        + Крупные группы *ультимативно уязвимы* к этому типу воздействия --
          они получают урон, равный *удвоенному* числу успехов на активации заклинания
          (эквивалентно критическому успеху на атаке *мощным массовым* оружием).         
          Защита противников игнорируется, если они не обладают соответсвующим магическим сопротивлением

---
<!-- Spell: Exile -->
## Изгнание
*Необходимо выбрать тип сверхъестественных существ, которые являются целью для изгнания*

Экзорцист изгоняет существо в иную, родную для существа реальность.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Мгновенное]*

Каждый успех на магическом броске этого заклинания наносит цели 1 ед. урона.
Защита и сопротивление цели при этом игнорируются.

Изгнанное существо впоследствии может вернуться,
если только изначально не было призвано на ограниченный срок.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Касание>>:**  
   Колдун изгоняет тварь извне касанием
 - **Уровень 2 -- <<Взгляд>>:**  
   Маг изгоняет пришельца <<словом>>
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Я страж этой реальности>>:*  
      Маг изгоняет уже хорошо знакомое создание
      (например однажды изгнанное), даже не наблюдая его
    * *Эффект <<Вам здесь не рады>>:*  
      Экзорцист может изгнать несколько иномирцев в зоне прямой видимости.
      Количество целей определяется показателем Шкалы

---
<!-- Spell: Control -->
## Контроль
*Необходимо выбрать существ, на которые действует <<Приказ>>, например:
птицы, звери, гады, люди, небожители, феи, исчадия, иные*

Усиление [<<Приказа>>][приказ]

Заклинатель отдаёт распоряжение, которое выполняет цель.

#### Примеры
 - **Друид:** Высвобождает нужные ему инстинкты в жертве
 - **Тауматург:** Овладевает кровью в части тела жертвы
 - **Демонолог:** Вселяет в жертву злого духа

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Мгновенное]*

Для успешного применения необходимо совершить магический бросок против сопротивления цели.
В случае успеха цель будет выполнять отданное ей распоряжение --
одно конкретное относительно долгосрочное действие.
Распоряжение может быть осуществлено как непосредственно сейчас, так и позже --
в зависимости от самого распоряжения.

Цели не обязательно знать язык.
Цель не будет выполнять самоубийственный приказ.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Касание>>:**  
   Только одна цель за раз.
   Колдун должен быть либо непосредственно перед целью, либо касаться её
 - **Уровень 2 -- <<Услышь мой голос>>:**  
   Колдун может отдать приказ на расстоянии слышимости/видимости
 - **Уровень 3 -- <<Внемлите!>>:**  
   Колдун может отдать один и тот же приказ нескольким целям, которые его воспринимают.
   Количество подчинённых определяется показателем Шкалы

---
<!-- Spell: Transfuse -->
## Перекачка сил
*Необходимо выбрать конкретную стихию*

Усиление [<<Вреда>>][вред]

Маг перекачивает жизнь из одной цели в другую,
нанося повреждения донору и восстанавливая раны реципиента.

#### Примеры
 - **Электроман:** Останавливает сердце противника и получает его энергию
 - **Люминатор:** Высасывает свет из противников
 - **Тауматург:** Перекачивает кровь

#### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Мгновенное]*

Перед применением заклинанием надо указать две цели -- Донора и Реципиента.
Донор получает урон от заклинания, а Реципиент восстанавливает силы.
Чародей может быть как Донором, так и Реципиентом.

Донор заклинания получает урон, равный количеству эффективных успехов.
Тип урона зависит от выбранной стихии, дистанция зависит от уровня заклинания.
Это заклинание игнорирует свойство [<<Стойкость>>][стойкость-эффект] одиночных целей.

Реципиент восстанавливает столько же здоровья, сколько урона получил Донор.
Такое лечение может стабилизировать находящегося при смерти персонажа,
но не в состоянии мгновенно вывести его из комы.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Касание>>:**  
   И Донор, и Реципиент должны находиться с чародеем в физическом контакте
 - **Уровень 2 -- <<Взгляд>>:**  
   Чародей должен видеть и Донора, и Реципиента
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Артерия>>:*  
      Один Донор в зоне прямого восприятия получает урон от соответствующей стихии.
      Несколько Реципиентов в зоне восприятия получают потерянное Донорами здоровье (каждый).
      Количество Реципиентов определяется показателем Шкалы
    * *Эффект <<Вена>>:*  
      Несколько Доноров в зоне прямого восприятия получают урон от соответствующей стихии.
      Один Реципиент в зоне восприятия получает *всё* потерянное Донорами здоровье.
      Количество Доноров определяется показателем Шкалы
    * *Эффект <<Сердце>>:*  
      Альтернативно, можно атаковать всех (как противников, так и союзников),
      кто находится непосредственно рядом с магом.
      Реципиентом выступает сам чародей.
      Групповые противники *крайне уязвимы* к этому типу воздействия
      (эквивалентно атаке *мощным массовым* оружием)

---
<!-- Spell: Malediction -->
## Проклятие
*Необходимо выбрать атрибут*

Чернокнижник проклинает кого-либо на какой-нибудь тип действий,
после чего проклятого ждут в обозначенных начинаниях только неудачи.

#### Примеры
 - **Чернокнижник:** Накладывает порчу
 - **Плут:** Подсыпает яд
 - **Книжник:** Доказывает бренность бытия

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

При прочтении заклинания выбирается конкретное действие -- пара атрибутов.
(Один атрибут из этой пары должен быть тем, что был выбран при изучении заклинания.)
Пока эффект заклинания активен, все такие действия цели совершаются с помехой --
любое количество успехов считается как неудача,
критический успех -- обычным,
а неудача -- критическим провалом.

Время действия определяется результатом броска.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Порча>>:**  
   Проклятие накладывается мимолетным прикосновением
 - **Уровень 2 -- <<Сглаз>>:**  
   Колдун может проклясть взглядом
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Чёрная полоса>>:*  
      Колдун способен проклясть цель на любом расстоянии,
      если хорошо знает её или имеет доступ к её личным вещам
    * *Эффект <<Ходячая катастрофа>>:*  
      Чернокнижник может проклясть *всех*, кто непосредственно видит или слышит его

---
<!-- Spell: Reincarnate -->
## Реинкарнация
Усиление [<<Вселения>>][вселение]

Спиритист может перманентно вселить бесплотную сущность в тело,
в том числе призрак погибшего персонажа.

#### Примеры
 - **Спиритист:** Вселяет в себя духов мертвецов
 - **Шаман:** Вселяет духа в добровольца (или не очень) для упрощения коммуникации
 - **Призрак:** Вселяет своё эго в противника для взятия под контроль

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Перманентное]*

> **Это важно:**
> В Рунтерре обитает лишь незначительное число неупокоенных духов,
> и для того, чтобы это заклинание успешно сработало,
> необходимо наличие такого в зоне действия заклинания.
> 
> В качестве вселяемого может выступать как призрак игрового персонажа,
> любой другой неупокоенный дух, божественная сущность или даже вполне живое существо --
> единственным ограничением является согласие вселяемого.

Необходимо совершить совместный мистический бросок спиритиста
и мистический бросок по воле неупокоенного духа
против уровня (или сопротивления) тела.
Рекомендуется, чтобы цель была ослаблена (например, находилась в коме).

<<Смена тела>> может поменять сущность/концепцию/страсть на выбор мастера
(подавленная личность даёт о себе знать).
При реинкарнации меняется минимум одна пара акцентов на атрибутах,
если тело соответствует по расе и полу, и ещё по одной паре за каждое отличие.
Если у любого из двух участников ритуала выпал критический успех,
то реинкарнированный избавлен от проявления прежнего носителя тела.

Эффект этого заклинания перманентен, поддержание не требуется.
Повторное применение этого умения не сбрасывает эффект предыдущего.

> **На усмотрение мастера:**
> Доступные заклинания и шкала Характера не меняются,
> в то время как все остальные атрибуты могут упасть до минимального значения --
> новому хозяину требуется привыкнуть к новому телу и сознанию.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Я бессмертен>>:*  
      Спиритист способен вселяться в чужие тела сам, независимо от того, бестелесен ли он
    * *Эффект <<Аватар>>:*
      Спиритист может вселять других в своё тело.
      Сделать это, по очевидным причинам, можно лишь раз
 - **Уровень 2 -- <<Указующий Перст>>:**  
   Спиритист способен вселять других духов в чужие тела.
   И тело, и душа должны быть в непосредственной близости
 - **Уровень 3 -- <<Вернись!>>:**  
   Спиритист способен вселять других духов в чужие тела.
   Для вселения достаточно любой формы контакта
   (например, физического, зрительного, астрального)
   с каждым из участников ритуала

---
<!-- Spell: Summon Minion -->
## Создание раба
*Необходимо выбрать тип рабов, который способен создавать чародей, например:
нежить, автоматон, конструкт, голем, призыв призрака или демона*

Маг может на некоторое время создать себе лояльного раба с подобием жизни и сознания.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

Маг призывает создание с уровнем, равным показателю Шкалы.
Уровень существа можно уменьшить, чтобы получить дополнительные свойства:
 - Автономный -- продолжит существовать даже после выхода из зоны восприятия создателя
 - Боевой -- не бежит; способен выполнять относительно сложные приказы
 - [Большой] или [Мелкий]
 - Стрелковый -- способен вести дальнобойные атаки
 - Летающий
 - Мобильный -- способен быстро перемещаться
 - Телохранитель -- будет защищать своего создателя до последнего

При желании список свойств может быть расширен.

Время существования создания определяется результатом магического броска.
Активно может быть не более одного существа за раз.
Существо перестанет существовать, если покинет зону восприятия мага.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Миньон>>:**  
   Маг призывает Раба в непосредственной близости от себя.
   Раб обладает свойствами Тупой, Трусливый
 - **Уровень 2 -- <<Воитель>>:**  
   Маг призывает Раба в сцене в зоне восприятия.
   Раб обладает свойствами Автономный, Боевой.
   Кроме того, можно выбрать свойство [<<Стойкость>>][стойкость-эффект]
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Гигант>>:*  
      Маг призывает Раба в сцене в зоне восприятия.
      Раб имеет на один уровень меньше, чем обычно,
      но обладает свойствами Автономный, Боевой, [Гигантский]
    * *Эффект <<Армия>>:*  
      Маг призывает группу Рабов в сцене в зоне восприятия.
      Группа имеет на один уровень меньше, чем обычно.
      Размер группы пропорционален показателю Шкалы и обратно пропорционален размеру существ.
      Каждый Раб из группы свойствами Автономный, Боевой

---
<!-- Spell: Windwalk -->
## Стремительность
Усиление [<<Галопа>>][галоп]

Волшебник может ускорить цель в несколько раз.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Временное]*

Пока эффект заклинания активен,
цель получает возможность совершать по два действия за игровой раунд --
такие действия совершаются по общим правилам и
используют общие правила сложности броска и скалирвания.

Время ускорения определяется результатом магического броска.
Заклинание начинает действовать только со следующего раунда --
общее число <<дополнительных действий>> будет равно
числу эффективных успехов при активации заклинания.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Флэш>>:**  
   Заклинатель может изменить только собственную скорость
 - **Уровень 2 -- <<Нагоняй>>:**  
   Колдун может изменить скорость одного союзника с зоне восприятия
 - **Уровень 3 -- <<Аура скорости>>:**  
   Чародей может изменить скорость нескольких целей в пределах своего восприятия.
   Количество целей зависит определяется показателем Шкалы

---
<!-- Spell: Mind Reading -->
## Чтение мыслей
*Необходимо выбрать тип сознания, который способен читать телепат, например:
гуманоиды, животные, нежить, исчадия, чуждые, ксеносы, демоны, небожители, конструкты*

Телепат может читать разум цели, как раскрытую книгу.
Изменения мыслей цели, ровно как и контроля над ней, не даёт.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Мгновенное]*

Для успешного применения необходимо совершить магический бросок против сопротивления цели.
Количество эффективных успехов определяет то, насколько глубокие,
сокрытые и потаённые мысли цели становятся открыты магу.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Касание>>:**  
   Волшебник может читать мысли, коснувшись цели.
   Тяжело остаться незамеченным
 - **Уровень 2 -- <<Мимолётный взгляд>>:**  
   Колдун может читать мысли цели, которую наблюдает непосредственно
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Знание>>:*  
      Маг может читать мысли цели которую хорошо знает,
      или имея личный предмет, где бы та не находилась
    * *Эффект <<Сканер>>:*  
      Чародей может читать мысли целой группы существ.
      Количество определяется показателем Шкалы

<style type="text/css">
.col-md-9 hr { background-image: url('../img/splitters/splitter-6.png'); }
</style>

<!-- Общие магические термины -->
[быстрое]: ./spells.md#быстрое
[временное]: ./spells.md#временное
[долгое]: ./spells.md#долгое
[мгновенное]: ./spells.md#мгновенное
[перманентное]: ./spells.md#перманентное
[реакция]: ./spells.md#реакция

<!-- Прочие термины -->
[большой]: ../game-mechanics/special-rules.md#большой
[гигантский]: ../game-mechanics/special-rules.md#гигантский
[мелкий]: ../game-mechanics/special-rules.md#мелкий
[стойкость-эффект]: ../game-mechanics/special-rules.md#стойкость

<!-- Заклинания -->
[вред]: ./spells-tier-2.md#вред
[вселение]: ./spells-tier-2.md#вселение
[галоп]: ./spells-tier-2.md#галоп
[замешательство-оглушение]: ./spells-tier-1.md#замешательство-оглушение
[испуг-омерзение]: ./spells-tier-1.md#испуг-омерзение
[поиск]: ./spells-tier-3.md#поиск
[приказ]: ./spells-tier-3.md#приказ
[путы]: ./spells-tier-1.md#путы
